**大岡山站**（）是一個位於[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[大田區](../Page/大田區.md "wikilink")[北千束三丁目](../Page/北千束.md "wikilink")，屬於[東京急行電鐵的](../Page/東京急行電鐵.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。此站有[目黑線與](../Page/目黑線.md "wikilink")[大井町線停靠](../Page/大井町線.md "wikilink")，是兩條路線的轉乘站。目黑線的[車站編號是](../Page/車站編號.md "wikilink")**MG06**、大井町線是**OM08**。

另外，[大岡山是](../Page/大岡山.md "wikilink")[目黑區的町名](../Page/目黑區.md "wikilink")（此站位於大田區與目黑區的區界，站內有部分屬目黑區大岡山二丁目）。

## 歷史

  - 1923年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")11年）3月11日 -
    目黑蒲田電鐵線（現目黑線）通車\[1\]。
  - 1927年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")2年）7月6日 - 大井町線通車\[2\]。
  - 1990年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")2年）10月16日 - 本站開始地下化工程\[3\]。
  - 1997年（平成9年）6月27日 - 地下化車站完工並開始投入服務。
  - 2000年（平成12年）8月6日 -
    東急[目蒲線分拆成](../Page/目蒲線.md "wikilink")[目黑線及](../Page/目黑線.md "wikilink")[東急多摩川線](../Page/東急多摩川線.md "wikilink")，車站改屬目黑線。
  - 2002年（平成14年）2月25日 - 增設東急醫院出入口\[4\]。
  - 2007年（平成19年）11月3日 - 因東急醫院移至本站正上方，東急醫院出入口改稱東出入口。
  - 2008年（平成20年）3月28日 - 大井町線增設急行列車服務，本站為急行列車停靠站。

## 車站結構

車站為2面4線[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")[地下車站](../Page/地下車站.md "wikilink")，外側線路由目黑線使用，內側線路由大井町線使用。[日吉方向與](../Page/日吉站_\(神奈川縣\).md "wikilink")[溝之口方向](../Page/溝之口站.md "wikilink")、[大井町方向與](../Page/大井町站.md "wikilink")[目黑方向可在同月台轉乘](../Page/目黑站.md "wikilink")。另外，[奧澤](../Page/奧澤站.md "wikilink")、[綠丘方向有轉乘用地面連絡通道](../Page/綠丘站_\(東京都\).md "wikilink")。目黑線月台設有防止乘客跌落軌道的[月台門](../Page/月台門.md "wikilink")。

大井町線的北千束方向設有一條拖上線\[5\]，[東橫線](../Page/東急東橫線.md "wikilink")、目黑線、[東急多摩川線](../Page/東急多摩川線.md "wikilink")、[池上線車輛可利用此線轉向進入](../Page/東急池上線.md "wikilink")，或是[東京地下鐵日比谷線](../Page/東京地下鐵日比谷線.md "wikilink")[03系線轉向進入](../Page/營團03系電力動車組.md "wikilink")。另外也可作為臨時列車等的留置線。2007年11月16日自由丘車庫廢止後至2008年3月28日大井町線改點為止，平日早晨、傍晚有大井町線車輛留置本站。

車站地下化以前，本站是3面4線地面車站，大井町線為[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")（上、下行皆使用南側月台）、目蒲線為島式月台。

### 月台配置

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>方向</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_MG_line_symbol.svg" title="fig:Tokyu_MG_line_symbol.svg">Tokyu_MG_line_symbol.svg</a> 目黑線</p></td>
<td><p>下行</p></td>
<td><p><a href="../Page/多摩川站.md" title="wikilink">多摩川</a>、<a href="../Page/武藏小杉站.md" title="wikilink">武藏小杉</a>、<a href="../Page/日吉站_(神奈川縣).md" title="wikilink">日吉方向</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_OM_line_symbol.svg" title="fig:Tokyu_OM_line_symbol.svg">Tokyu_OM_line_symbol.svg</a> 大井町線</p></td>
<td><p>下行</p></td>
<td><p><a href="../Page/自由丘站_(東京都).md" title="wikilink">自由丘</a>、<a href="../Page/二子玉川站.md" title="wikilink">二子玉川</a>、<a href="../Page/溝之口站.md" title="wikilink">溝之口方向</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>上行</p></td>
<td><p><a href="../Page/旗之台站.md" title="wikilink">旗之台</a>、<a href="../Page/大井町站.md" title="wikilink">大井町方向</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_MG_line_symbol.svg" title="fig:Tokyu_MG_line_symbol.svg">Tokyu_MG_line_symbol.svg</a> 目黑線</p></td>
<td><p>上行</p></td>
<td><p><a href="../Page/目黑站.md" title="wikilink">目黑</a>、<span style="font-size:small"><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoNamboku.png" title="fig:Subway_TokyoNamboku.png">Subway_TokyoNamboku.png</a><a href="../Page/南北線_(東京地下鐵).md" title="wikilink">南北線</a></span> <a href="../Page/赤羽岩淵站.md" title="wikilink">赤羽岩淵</a>、<br />
<span style="font-size:small"><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saitama_Railway_Logo.svg" title="fig:Saitama_Railway_Logo.svg">Saitama_Railway_Logo.svg</a> <a href="../Page/埼玉高速鐵道線.md" title="wikilink">埼玉高速鐵道線</a></span> <a href="../Page/浦和美園站.md" title="wikilink">浦和美園</a>、<span style="font-size:small"><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoMita.png" title="fig:Subway_TokyoMita.png">Subway_TokyoMita.png</a><a href="../Page/三田線_(都營地下鐵).md" title="wikilink">三田線</a></span> <a href="../Page/西高島平站.md" title="wikilink">西高島平方向</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 站房

1997年本站地下化時，距離車站五分鐘的就有移至本站上方的計畫，因此在地下化工程時，軌道下方增設彈簧以降低列車的振動\[6\]。

2006年醫院正是興建，2007年11月3日開業。出正面剪票口後左側便是醫院入口。另外，本站也是第一座上方是醫院的車站。

## 使用情況

2016年度1日平均上下車人次如下。

  - 目黑線 - 21,607人\[7\]
  - 大井町線 - 28,886人\[8\]

目黑線的使用人數比急行通過站[西小山站還少](../Page/西小山站.md "wikilink")。由於本站使用者主要以目黑線與大井町線轉乘為主，因此不會進出車站

### 各年度1日平均上下車人次

近年1日平均**上下車**人次推移如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上下車人次[9][10][11]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>目黑線</p></th>
<th><p>轉乘人次</p></th>
<th><p>大井町線</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1日平均<br />
上下車人次</p></td>
<td><p>增長率</p></td>
<td><p>1日平均<br />
上下車人次</p></td>
<td><p>增長率</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年（平成15年）</p></td>
<td><p>16,548</p></td>
<td><p>1.5%</p></td>
<td><p>44,019</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年（平成16年）</p></td>
<td><p>16,550</p></td>
<td><p>0.0%</p></td>
<td><p>49,905</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年（平成17年）</p></td>
<td><p>16,778</p></td>
<td><p>1.4%</p></td>
<td><p>54,473</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年（平成18年）</p></td>
<td><p>16,842</p></td>
<td><p>0.4%</p></td>
<td><p>61,600</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年（平成19年）</p></td>
<td><p>18,674</p></td>
<td><p>10.9%</p></td>
<td><p>67,801</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年（平成20年）</p></td>
<td><p>19,360</p></td>
<td><p>3.7%</p></td>
<td><p>72,490</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年（平成21年）</p></td>
<td><p>19,853</p></td>
<td><p>2.5%</p></td>
<td><p>79,198</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年（平成22年）</p></td>
<td><p>19,773</p></td>
<td><p>-0.4%</p></td>
<td><p>80,915</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年（平成23年）</p></td>
<td><p>19,593</p></td>
<td><p>-0.9%</p></td>
<td><p>81,875</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年（平成24年）</p></td>
<td><p>19,927</p></td>
<td><p>1.7%</p></td>
<td><p>83,877</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年（平成25年）</p></td>
<td><p>19,929</p></td>
<td><p>0.0%</p></td>
<td><p>85,565</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年（平成26年）</p></td>
<td><p>20,223</p></td>
<td><p>1.5%</p></td>
<td><p>86,077</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年（平成27年）</p></td>
<td><p>21,019</p></td>
<td><p>3.9%</p></td>
<td><p>87,948</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年（平成28年）</p></td>
<td><p>21,607</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

近年1日平均上車人次如下表。

| rowspan|年度                           | rowspan|目黑線\[12\] | rowspan|大井町線 | rowspan|來源 |
| ------------------------------------ | ----------------- | ------------ | ---------- |
| [1990年](../Page/1990年.md "wikilink") | 28,151            | 29,666       | \[13\]     |
| [1991年](../Page/1991年.md "wikilink") | 28,055            | 30,117       | \[14\]     |
| [1992年](../Page/1992年.md "wikilink") | 27,132            | 28,921       | \[15\]     |
| [1993年](../Page/1993年.md "wikilink") | 25,995            | 28,052       | \[16\]     |
| [1994年](../Page/1994年.md "wikilink") | 9,041             | 10,896       | \[17\]     |
| [1995年](../Page/1995年.md "wikilink") | 8,962             | 10,833       | \[18\]     |
| [1996年](../Page/1996年.md "wikilink") | 8,934             | 10,268       | \[19\]     |
| [1997年](../Page/1997年.md "wikilink") | 8,825             | 9,986        | \[20\]     |
| [1998年](../Page/1998年.md "wikilink") | 8,496             | 9,647        | \[21\]     |
| [1999年](../Page/1999年.md "wikilink") | 8,568             | 9,680        | \[22\]     |
| [2000年](../Page/2000年.md "wikilink") | 9,321             | 9,578        | \[23\]     |
| [2001年](../Page/2001年.md "wikilink") | 9,899             | 9,279        | \[24\]     |
| [2002年](../Page/2002年.md "wikilink") | 8,438             | 10,912       | \[25\]     |
| [2003年](../Page/2003年.md "wikilink") | 8,560             | 11,497       | \[26\]     |
| [2004年](../Page/2004年.md "wikilink") | 8,493             | 11,671       | \[27\]     |
| [2005年](../Page/2005年.md "wikilink") | 8,590             | 11,762       | \[28\]     |
| [2006年](../Page/2006年.md "wikilink") | 8,666             | 11,940       | \[29\]     |
| [2007年](../Page/2007年.md "wikilink") | 9,538             | 12,074       | \[30\]     |
| [2008年](../Page/2008年.md "wikilink") | 9,786             | 12,518       | \[31\]     |
| [2009年](../Page/2009年.md "wikilink") | 10,008            | 12,740       | \[32\]     |

## 車站周邊

  - （本站正上方）

  - [東京工業大學大岡山校區](../Page/東京工業大學.md "wikilink")

  - 大岡山站前[郵局](../Page/郵政局.md "wikilink")

  - 大岡山北口商店街

  - 大岡山店

## 站名由來

站名取自地名「大岡山」\[33\]。

地名「大岡山」則是取自[明治時代的](../Page/明治.md "wikilink")[荏原郡碑衾村大字衾](../Page/荏原郡.md "wikilink")
字平南**大岡山**、平北**大岡山**。

「大岡山」的由來眾說紛紜，一是取自此地大地主岡田家擁有的山的姓氏說，另一是周邊多小丘、小山的「大岡」、「山」組合的地理說。

## 相鄰車站

  - [TokyuLogotype.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TokyuLogotype.svg "fig:TokyuLogotype.svg")
    東京急行電鐵
    [Tokyu_MG_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_MG_line_symbol.svg "fig:Tokyu_MG_line_symbol.svg")
    目黑線
      -

        急行

          -
            [武藏小山](../Page/武藏小山站.md "wikilink")（MG-03）－**大岡山（MG-06）**－[田園調布](../Page/田園調布站.md "wikilink")（MG-08）

        各站停車

          -
            [洗足](../Page/洗足站.md "wikilink")（MG-05）－**大岡山（MG-06）**－[奧澤](../Page/奧澤站.md "wikilink")（MG-07）
    [Tokyu_OM_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyu_OM_line_symbol.svg "fig:Tokyu_OM_line_symbol.svg")
    大井町線
      -

        急行

          -
            [旗之台](../Page/旗之台站.md "wikilink")（OM-06）－**大岡山（OM-08）**－[自由丘](../Page/自由丘站_\(東京都\).md "wikilink")（OM-10）

        各站停車（二子新地、高津通過）、各站停車（二子新地、高津停車）

          -
            [北千束](../Page/北千束站.md "wikilink")（OM-07）－**大岡山（OM-08）** -
            [綠丘](../Page/綠丘站_\(東京都\).md "wikilink")（OM-09）

## 參考資料

## 延伸閱讀

  -
## 相關條目

  - [日本鐵路車站列表 O](../Page/日本鐵路車站列表_O.md "wikilink")

## 外部連結

  - [東急電鐵 - 大岡山站](http://www.tokyu.co.jp/railway/station/info/?id=27)

[ookayama](../Category/日本鐵路車站_O.md "wikilink")
[Category:大田區鐵路車站](../Category/大田區鐵路車站.md "wikilink")
[Category:目黑線車站](../Category/目黑線車站.md "wikilink")
[Category:大井町線車站](../Category/大井町線車站.md "wikilink")
[Category:1923年啟用的鐵路車站](../Category/1923年啟用的鐵路車站.md "wikilink")

1.  [東急の駅](../Page/#jtb.md "wikilink")、pp.90-91。

2.
3.  [東急の駅](../Page/#jtb.md "wikilink")、p.140。

4.

5.  電視節目在2015年11月6日撥出時稱為「5號線」。

6.  日経アーキテクチュア2008.01.14、pp90 - 95、「REview 東急大岡山駅上東急病院」

7.  [東急電鉄「各駅乗降人員」](http://www.tokyu.co.jp/railway/railway/west/gaiyou/joukou.html#meguro)


8.  [東急電鉄「各駅乗降人員」](http://www.tokyu.co.jp/railway/railway/west/gaiyou/joukou.html#ooimachi)


9.  [区勢要覧](http://www.city.meguro.tokyo.jp/gyosei/koho/hakkobutsu/kuseiyoran.html)
    - 目黒区

10. [各種報告書](http://www.train-media.net/report/index.html)  - 関東交通広告協議会

11. [東京都統計年鑑](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/tn-index.htm)

12. 至2000年8月5日為目蒲線

13. 東京都統計年鑑（平成2年）226ページ

14. 東京都統計年鑑（平成3年）232ページ

15. [東京都統計年鑑（平成4年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1992/TOBB510P.HTM)

16. [東京都統計年鑑（平成5年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1993/TOBB510Q.HTM)

17. [東京都統計年鑑（平成6年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1994/TOBB510R.HTM)

18. [東京都統計年鑑（平成7年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1995/TOBB510S.HTM)

19. [東京都統計年鑑（平成8年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1996/TOBB510T.HTM)

20. [東京都統計年鑑（平成9年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1997/TOBB510U.HTM)

21.

22.

23. [東京都統計年鑑（平成12年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2000/00qyti0510u.htm)

24. [東京都統計年鑑（平成13年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2001/01qyti0510u.htm)

25. [東京都統計年鑑（平成14年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2002/tn02qyti0510u.htm)

26. [東京都統計年鑑（平成15年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2003/tn03qyti0510u.htm)

27. [東京都統計年鑑（平成16年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2004/tn04qyti0510u.htm)

28. [東京都統計年鑑（平成17年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2005/tn05qyti0510u.htm)

29. [東京都統計年鑑（平成18年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2006/tn06qyti0510u.htm)

30. [東京都統計年鑑（平成19年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2007/tn07qyti0510u.htm)

31. [東京都統計年鑑（平成20年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2008/tn08qyti0510u.htm)

32. [東京都統計年鑑（平成21年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2009/tn09q3i004.htm)

33.